保良局中學CCTV監聽 家長憤怒：返學唔係坐監

保良局中學CCTV監聽
家長憤怒：返學唔係坐監

【毫無諮詢】

【本報訊】繼早前有保良局轄下幼稚園暨幼兒園老師揭露校方在未諮詢教職員情況下，安裝具收音功能的閉路電視後，再有保良局屬下中學學生及家長向《蘋果》投訴，校方本月初突在全校班房安裝閉路電視，事前從未諮詢家長及學生，「覺得冇必要囉，返學箒又唔係坐監」。據悉，涉事閉路電視具備收音功能，且品牌與早前被美國列入黑名單的浙江大華技術股份有限公司有關。

記者：羅智堅

本報早前接獲分別來自保良局羅傑承（一九八三）中學學生及家長的投訴，指校方本月初考試周期間，突然以防止有人考試作弊為由，在校內所有課室及其中一個放置平板電腦的特別室安裝了合共28部閉路電視，事前未有諮詢或知會學生及家長。據悉，該校的閉路電視品牌及型號為「IMOU C26EP」（又稱LOOC），LOOC擁有200萬像素鏡頭，且具備縮放、收音、揚聲器、被動紅外線動態偵測（PIR Detection）等功能，市面零售價約為450元。

保良局羅傑承（一九八三）中學突在課室裝CCTV。圖為該校學生上課情況。fb圖片
(社內相)

浙江出產 美列黑名單

相關新聞：幼稚園裝Cam後 焗教師簽急件

翻查資料，「IMOU」為浙江大華技術股份有限公司的子公司，大華去年10月被美國列入黑名單，原因是該公司涉協助中共於新疆侵犯穆斯林少數民族人權。

在該校就讀高年級的學生X稱，校方在聖誕假前，從未就安裝閉路電視知會學生及家長，至考試開卷前夕，監考老師才向同學表示，閉路電視會在考試期間運作，同學對此感愕然。X續表示，閉路電視安裝在教師桌上方，可拍攝到學生的容貌。

X續稱，由於當時中六級毋須考試，部份閉路電視錄下了中六生的上課情況，事件及後惹來部份中六生不滿，校方之後以「初次使用有關器材」、「溝通出現誤差」為由解釋，承諾刪去本月3日至9日的相關片段，並以黑布遮蓋閉路電視的鏡頭，事件才暫告一段落。但X仍然擔心被黑布遮蓋的閉路電視，其錄音功能仍然運作。

該校的初中學生家長郭太（化名）亦稱，據其女兒的說法，校方在1月3日已在學校安裝閉路電視，但校方在1月9日才向家長發通告，她對校方先斬後奏的做法頗為不滿，「我讀書咁多年，都未試過（課室內）有閉路電視，坐監咩？」

有關通告稱，校方裝設錄影器材是為了確保考試能公平進行，並於發生異常事件時能提供客觀證據，監考老師會於測考試前清楚宣佈攝錄事宜，以確保同學的知情權，有關片段會於每次考評成績表派發後一個月刪除。

郭太指，通告的行文用字隱晦，包括只以「Recording System」及「攝錄裝置」來形容，未有交代是否具錄音功能。校方亦未交代考試周後閉路電視會否繼續運作。她希望校方盡快召開家長會解釋，以釋除家長的疑慮。

方保僑：做法有違道德

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，參考該款閉路電視官網所載規格，相信它不具人臉偵測功能，估計較常用於商廈或辦公室。閉路電視的主要用途是防範竊賊及閒雜人等，如用作監察學生，做法值得商榷，「你咁樣影住佢，到底係驚啲老師打學生，定係啲學生曳要證據（懲處），呢啲係一個信任嘅問題。我覺得喺香港，似乎道德上唔係咁多人會接受」。

個人資料私隱專員公署稱，資料使用者如有實際需要安裝閉路電視，須以合法和公平的方式收集個人資料，應在當眼處貼出告示，並須以切實可行的方式告知當事人已啟動攝錄、監察的目的，以及負責處理個人資料私隱問題的人士之聯絡資料。如切實可行的話，安裝者亦應諮詢可能受影響的人士，了解他們有甚麼關注，以及可以採取甚麼步驟，以積極回應他們的憂慮及減低侵犯私隱。

比著我 日日向部cctv 拉標語 舉中指

邊撚個未作弊過 藉口

咁作為家長，要求喺校長個辦公室度裝番幾個cctv，廿四小時網上直播，監察住佢嘅工作，都好合理啫。
你想睇吓D學生有冇作弊，我夠想睇吓你番工時間有冇炒股，或者好似克林頓咁同D下屬攪埋一堆咯。正所謂「行得正、企得正，怕咩嘢比人睇你喺裡面做D乜」。